<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://floatgray.github.io/</id>
    <title>floatGray</title>
    <updated>2021-02-22T16:16:52.794Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://floatgray.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://floatgray.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>记录学习与思考</subtitle>
    <logo>https://floatgray.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://floatgray.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, floatGray</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[情 话]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/qing-hua/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/qing-hua/">
        </link>
        <updated>2021-03-06T16:06:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近，一位妙龄少女收留了我。</p>
<p>当我想——“爱情就这样算了吧”，</p>
<p>当我在故乡那离群的生活结束以后，</p>
<p>她收留了我。</p>
<p>她用睡梦的气息安慰我，使我闭着眼笑了出来。当我不诚实的时候，当我起了坏的念头，我懊恼不能自已地埋在她的头发里，唯愿日后能向她认错。</p>
<p>她来得晚，也来得好。如果她再不出现，我纯洁的日子也许就快到头了。我的浪漫将要涂上一层油才能防腐。我捂着心跳，感到那样害怕，我等这场舞会到了它的最后关头，才算伸出了手......</p>
<p>从前我就认识她，现在更认识她，现在我爱她，对她别有想法。她的脸，那些小小的雀斑，像夏日里的一片树影那样在我眼前晃动。她是我的爱人，那种我想带一束花给她的爱人，我确实在树下摘了一朵雏菊带去清晨的车站，一路上放在膝头，捻在指尖，等着她伸手来接。</p>
<p>她是我的另一种生活。</p>
<p>我拉着她的手，每去一个地方都觉得不虚此行。</p>
<p>当她倚靠着我时，这位健康的少女补足了我男性的气质，却使我的心增添了一处柔软，我或许会面对着她流泪，而不觉得羞耻。</p>
<p>她总是显得比我更从容，更有耐心，又看得更远。她比我更像个恋人，比我更值得爱。我只是提供了我的胳臂，像一棵原木一样充当她的枕头。</p>
<p>当我们能用眼睛交流时，就无人开口；</p>
<p>当我们只剩亲吻时，就闭上那两双深沉的眼睛，</p>
<p>夜晚是多么激动人心！</p>
<p>还有那些金色的下午，我们挽手走了好些路，去这儿，很快地又要去那儿。我们总是只有一天的时光。我不想走得太多，有时我和她一起趴在餐馆的桌子上，像两个旷课的学生。我们不多的时间总在相互凝视中度过。</p>
<p>然后她站上通往站台的扶手电梯，她回了几次头，我摘下眼镜，只看到一件绿色的裙子旋转着离开了我的视线。</p>
<p>我想着，她将要回到北方去了，我走到车站外的晴天里，并不急着去做什么，我发现她给我留下了另一种生活。</p>
<p>我还想着，久别并不是那么悲惨的一件事，她是一个值得我特别想念的人，她的声音使我期待着往后的每个月份。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[梦到女神，聊了一下午]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/meng-dao-nu-shen-liao-liao-yi-xia-wu/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/meng-dao-nu-shen-liao-liao-yi-xia-wu/">
        </link>
        <updated>2021-03-04T06:13:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>新发现，下午睡觉总能梦到些好事儿。日子过得越憋屈，梦做得越香甜。</p>
<p>梦到女神，与她在草地上谈天，周围人声喧嚷，都是游客。我把头枕着曲起的右臂，翻看女神的相册。都是小孩时期的女神，童年发生了什么事，她都说给我听。我们笑笑停停，至于是什么事，刚醒来时还能记住一些，现在全忘了。只记得我笑得比她还欢，那种欢笑时胸脯震颤的感觉，已经很久没有过了。</p>
<p>女神也是侧卧着，姿势与我对称，穿的什么衣服，模模糊糊，只是衬得她皮肤很白。也有阳光的缘故，梦里的阳光很充足。</p>
<p>后来有些人突然站起，人群中有些骚乱，几个穿着一身白的人拿着个吹风机样的东西走来，大概是要检查体温。很可惜，我那时竟醒了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[看日出]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/kan-ri-chu/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/kan-ri-chu/">
        </link>
        <updated>2021-02-24T21:14:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>基本上又是一夜没睡，歪在床头像条狗一样地眯了几分钟。伸手去关灯，房间里没有想象中那么黑，书脊和烟盒上的烫金依稀可辨。</p>
<p>黎明静静地藏在阳台上已经有一会儿，因为是个哑巴，所以不能立即察觉。就像一个女孩，早早地在窗户那里勾引你。</p>
<p>我赤脚站在了阳台冰冷的瓷砖上，又打开一面窗，晨风又湿又冷，冻得我喷嚏连连。我今天不知为何，执着地，硬要挨着冻往东边看。那儿，一条平纹布自下而上烧了起来，远近只看到火的颜色，灰屑在树林上扬起，是一队队寒鸦静雀。</p>
<p>在那里，例行的火越烧越起劲，越烧越坚决，烧完了这一层，还会有一层新的铺上。天空之下包括天空，无一不是一次性的东西，也无一不是相似的复制品。处理这些一次性的过去，最好的办法就是烧，用无声的火，烧它个无病无灾，烧一个纯洁透明。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[够了，我无法再忍受这样的人]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/gou-liao-wo-wu-fa-zai-ren-shou-zhe-yang-de-ren/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/gou-liao-wo-wu-fa-zai-ren-shou-zhe-yang-de-ren/">
        </link>
        <updated>2021-02-12T16:26:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>说话靠网络梗,听歌靠综艺节目,发表意见靠复制粘贴，这样的人真的算活着吗？</p>
</blockquote>
<p>三年前,我刚刚踏入中文社交网站,彼时怀着一定要溺死在网上的心情,每时每刻都在享受别人的观点.目前,我是一名资深网民,见证了信息流推送方式的一步步发展,也看到了网络门槛下降带来的种种危机.</p>
<p>现在,仅存的大型中文社交网络也许正走在崩溃的边缘.推荐算法越来越&quot;喂猪式&quot;,你看过的信息总会分裂出一堆类似的信息,实质上建立起了信息茧房.最为致命的,是一群人,他们:</p>
<ul>
<li>以网络引战为乐,使用钓鱼/反串黑/春秋笔法等类似武器,狂飙的评论数是他们的春药</li>
<li>搞斗争,搞批斗,著名的&quot;田园女拳&quot;</li>
<li>盲目从众,复制黏贴,哪里都要刻上到此一游</li>
</ul>
<p>看到这类人,我已经眉头紧锁了,当我模仿这些人说话时:</p>
<ul>
<li>&quot;推荐算法?信息茧房?和你说的标题有毛关系?&quot;</li>
<li>&quot;为啥例子里面只谈女拳,作者一定是男性主义者,不搞斗争,姥子就是看不惯你这种屌癌&quot;</li>
<li>B站黏贴怪:&quot;一个赞我就...&quot;</li>
</ul>
<p>感觉怫然不悦,充斥如此氛围的社交已经超过正常人的阈值了.作为看客也只好感叹一句,他们都像发动战争似的,最终要对方死,崩溃,投降.</p>
<p>微博上的女拳,尤其令人作呕.微博仅仅是她们使用舆论的工具,抱团攻击,煽动话语,恶词相向是家常便饭.次次矫枉过正,不得不让人怀疑她们的动机,是利益驱使,还是单纯情感宣泄.</p>
<p>国内主流互联网环境总是出于各种各样的考虑,加上了审查要素,但在微博下,这个方式总会误伤正常的观点发表而放过仇恨言论,这也算是衰落的小原因吧.</p>
<p>中文互联网也已经陷入困境,各种各样的目标人群不同的社区,加剧了网络社会的撕裂,微博变成战场,虎扑豆瓣等等变成了各自的大本营.一些社会事件的爆发,一定要引起舆论的发酵,最终各自下场厮杀拼个你死我活,两败俱伤.</p>
<p>我对于中文互联网的社交环境的治理持悲观态度,这是个死局.只能冀求自身能准确分辨出上面这些人之后,不予理会,还自己一个还算清静的使用环境.</p>
<p>最后,怀念一下三年前的即刻,当时使用即刻一天平均能到6小时,以至于不得不选择卸载它来保护我学习时间.它可以自定义的信息流,使得每个话题都令人感兴趣,类RSS阅读,小而美的非熟人社交,基本看不到令人厌烦的言语.我还是喜欢自己寻找有趣的内容啊.</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[总有更值得做的事情]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/zong-you-geng-zhi-de-zuo-de-shi-qing/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/zong-you-geng-zhi-de-zuo-de-shi-qing/">
        </link>
        <updated>2021-02-06T15:50:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>当我们迫于学校的教学计划，被迫选一些看上去比较没用的课程时，总会听到一些充满善意的劝慰：“这些知识多学一些也没有什么不好，没准哪天就能用得到呢！”这种话乍听起来仿佛很有道理，但实际上却是不折不扣的谎言。</p>
<p>连高中教学都已经文理分家，作为一名大学生，我们更应当对自己的将来有一个最基本的规划。令人遗憾的是，学校教务部门经常异想天开地把一些八竿子打不着的课程推到我们面前，以为让机动学院的学生同时掌握心理学和化学实验，就能打造出所谓的复合型人才。我们之所以拒绝学习那些对自己不是特别有用的知识，是因为这些知识对我们的价值太低。</p>
<p>事务对我们都会有影响，其价值必须定量，而非定性地讨论。出去义务扫马路可以陶冶你的情操，还可以锻炼身体。坐在家里背单词背一天你可以学会数百个新单词，提升英语水平。按照上面提到的“善意的逻辑”，这两者各有好处，仿佛难以取舍。但是我想在实际操作中，不会有人认为前者对你的益处更大。</p>
<p>说道理大家都清楚，但是在实际生活中，我们却总能见到某些组织的头目派手下同学站在食堂门口发传单，以“锻炼大家的社会实践能力”。我们也能见到不少同学东一榔头西一棒槌地学了许多与自己职业规划毫无关系的课程，美其名曰“扩充知识面”。</p>
<p>在打着各种华丽口号的诱惑面前，我们要保持清醒，并且时刻告诫自己</p>
<p>总有更值得做的事。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[要怎样努力，才能成为很厉害的人]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/yao-zen-yang-nu-li-cai-neng-cheng-wei-hen-li-hai-de-ren/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/yao-zen-yang-nu-li-cai-neng-cheng-wei-hen-li-hai-de-ren/">
        </link>
        <updated>2021-02-05T14:08:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>20岁写给18岁的自己</p>
</blockquote>
<p>首先，少年，答应别人的承诺，就一定要兑现。<br>
我以前，和你一样，很想成为一个很厉害很厉害很厉害的人。喜欢看热血的东西，幻想自己是屠龙的勇士，登塔的先锋，我左手有剑，右手有光，没头没脑的燃烧自己，敌人的骑军来了，我说：“你们何人堪与之战，我的女人在等我。”</p>
<p>后来我现实了一点，我觉得我要成为那种说走就走，说日就日的男人，我留络腮胡，流浪在欧洲或者博茨瓦纳，我拍孩子，拍野兽，拍流浪的雏妓，今夜邂逅明朝溜。与Elon Musk拥抱，说“嘿，我觉得我必须第一个登上火星。”</p>
<p>再后来，我觉得我人生的梦想，是在城市中心买上一间顶层公寓，有一面落地的钢化玻璃，在灯火通明的夜晚，我就要端着酒站在巨大的窗前，听整个城市的呼吸，然后朋友叩门，带来了一打嫩模，玩一些成年人的游戏，直到睡死去。</p>
<p>现在，我发现龙并不存在，我不会骑马，不会和异性调情，宁愿忍受孤独也不会去开口，家住5楼，我能做的，就是把眼前的事儿做好，赚到足够的钱，这样我可以给我心爱的姑娘一个地球仪，然后用飞镖扎它，扎到哪儿，就去哪儿。</p>
<p>这样看来，虽然我的想法随着生殖器的发育，始终在变，但那个很厉害很厉害的人，一直离我很远。</p>
<p>我心中曾经执剑的少年，此刻也混迹在市井之间。血似乎凉了。</p>
<p>我也不是没有惶恐过，是不是我这一生，都不能左手持剑，右手环着哥们，说这里的嫩模随便你玩但是你他妈别从窗户上掉下去。</p>
<p>回头一看，我的朋友都是凡人，我真是逊得不行，业余生活就是推塔、跪、感叹人生无趣无聊无用。</p>
<p>我心想，我是不是这辈子都要做一个垃圾，直到我的坟墓上写好墓志铭，我甚至都想好了：我来，我见，我留不下什么。</p>
<p>最后我给了自己一个否定的答复，<strong>我不要</strong>。</p>
<p>我喜欢我的朋友们，喜欢我现在的生活，首先我希望你明白，没有厉害与垃圾，只有血的凉与热，有的人觉得生活就这样吧，算了，现在没什么不好；有的人觉得生活这样挺好，但是还能更好；这种只要剧情稍微热血一点就会热泪盈眶的傻逼，已经不多了，一刻也不能停留。所以现在，我和你一样，我仍然想成为一个很厉害很厉害很厉害的人，像我们这种剧情稍微热血一点就会热泪盈眶的傻逼，要好好珍惜自己。</p>
<p>很多人坐下来了，跟你说你不行，说你省点儿心吧，说你请静一静。汹涌的人群就把你淹没了，人群散去的时候，你也不见了，你那些承诺，谁也听不见，这个世界对于你，就再不可能有什么更有趣更漂亮的女朋友。</p>
<p>你就失约了，狗东西。</p>
<p>这么跟你说。<br>
虽然随着年龄的增长，我趋于现实，不能像你那样分分钟冲动的燃烧，然而我每时每刻都有想做的事，有想达成的目标。</p>
<p>不排除以后的某一年，我会握着Elon Musk的手，他说：“来吧，让我们一起送人上火星。”到时候，在火星上再刻下我经典的墓志铭。</p>
<p>小伙儿，成为很厉害很厉害的人，最重要的，就是要热血，永远也不要让你的血凉下去，你凉下去了，就再也不能找到一个更有趣更漂亮的女友，你就失约了，于是那天她踏梦而来，就成了一个彻头彻尾的笑话。当有一天你成为你讨厌的那种人，浑浑噩噩，你走在街上，看见那些更有趣更漂亮的女孩，你会不会想起多年以前，你说我答应你，在一个承诺就是永远的年纪。</p>
<p>读书，交友，美容，都不如你这一腔狗血，滚烫，灼人，你要燃上大半辈子，才对得起你现在说的这些话。</p>
<p>我听闻最美的故事，是公主死去了，屠龙的少年还在燃烧。<br>
火苗再小，你都要反复的点燃。<br>
所谓热血的少年，青涩的爱恋，死亡与梦之约。<br>
<strong>这么好的故事，<br>
你可别演砸了。</strong></p>
<p><strong>最后我给你点个人建议：</strong></p>
<p>1.读书，读到倦，网上有很多方法，但你从来沉不下心看。</p>
<p>2.学习，学到疼，网上有很多方法，但你从来沉不下心看。</p>
<p>3.开口说话，冷场也要说话，脸皮薄也要说话，挨打也要说话。</p>
<p>4.如果你现在不知道做什么，至少你还可以先从做一个牛逼的学生开始。</p>
<p>5.更漂亮更有趣的女孩，五年以后再找。</p>
<p>6.承诺是鞭子，不是兴奋剂。</p>
<p>7.年纪大了，也不要说什么心如死灰。</p>
<p>改变自己是非常，非常，非常痛苦的，我能看出来你一腔热血的优点，自然知道你孤僻懒散自以为是的缺点，方法很多，不过我不确定你吃不吃得了苦，我和你共勉吧。</p>
<p>在成为<strong>最厉害最厉害最厉害</strong>的道路上。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寒假学习预先计划]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/han-jia-xue-xi-yu-xian-an-pai/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/han-jia-xue-xi-yu-xian-an-pai/">
        </link>
        <updated>2021-01-17T02:28:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为什么在寒假学习">为什么在寒假学习</h1>
<p>寒假的优势不言而喻：有大块整段的时间。</p>
<h1 id="学什么">学什么</h1>
<p>算法与数据结构，刷算法题，考研数学，考研英语</p>
<h1 id="如何安排">如何安排</h1>
<p>算法使用ACWing的课程，数学刷李永乐复习全书，英语记单词。</p>
<h1 id="学习时间段">学习时间段</h1>
<p>2021年1月19日——2021年2月26日<br>
<strong>39天</strong><br>
936小时</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[内卷的社会，各阶层的众生相]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/nei-juan-de-she-hui-ge-jie-ceng-de-zhong-sheng-xiang/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/nei-juan-de-she-hui-ge-jie-ceng-de-zhong-sheng-xiang/">
        </link>
        <updated>2020-11-27T15:17:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="何为内卷">何为“内卷”</h1>
<p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_9648585">来源</a><br>
<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%A1%B9%E9%A3%99/23318243?fr=aladdin">作者</a><br>
2020年，可能没有第二个人类学术语比“内卷”更加出圈了，它本来是人类学家解释为什么一个社会或组织既无突变式发展，也无渐进式的增长，只是在一个简单层次上自我重复的概念发明。现在则意味着“<strong>白热化的竞争</strong>”，人们在日常生活的方方面面拼尽全力，以使自己在社会上获取少量竞争优势，挤占他人的生存空间，同时造成精神内耗和浪费。人们可以在当代生活的方方面面识别出内卷，可以说是从幼儿园一路“卷”到职场、连婚恋也可以“卷到天上去”。</p>
<p>为什么叫内卷？是说你在耕作的时候，大家对每一个细节都越来越关注，可是到最后产出跟你投入是没有关系的，甚至是负增长。如果你要到一个荒野上去开垦荒地，粗放地耕种，其实你的产出和投入的比例反而更高。精耕细作这四个字，是对亚洲农业很好的概括。后来学者黄宗智研究长江三角洲的及农业经济的发展，他把内卷的概念引到了对中国的农业经济史的分析，他的分析跟Mark Elvins“高水平陷阱”的意思，基本上是相通的。 “高水平陷阱”是说，中国在很早就在农业技术、行政管理，还有社会组织、人力动员方面达到了很高的水平，但它达到高水平之后一直就没有突破。农业的生活和生产方式就没有变化。Mark Elvins的解释是指在17世纪以后，中国基本上开垦了所有能开垦的土地，土地没有增长，但是人口一直在增长。人口的增长靠什么来维持？主要就是靠精耕细作，靠这种非常内卷的方式。<br>
这个死胡同是自己循环的一个死胡同，跳不出来了，它是个很消耗精力的死循环。在中国语境下面，你为什么会走进这么一个高度耗能的死胡同和死循环的？当然是来自于这个<strong>群体压力</strong>，因为是别的母亲都在那里那么做，这是来自一个群体压力，所以这里就带着有一种有意的或者是无意识的竞争或者攀比在里面，这可能是一个背景和语境。<br>
如果说原来内卷指的是一个重复的，没有竞争的，不能摆脱农耕社会这么一个结构性格局，今天的内卷是一个<strong>陀螺式的死循环</strong>，我们要不断抽打自己，让自己就这么空转，每天不断地自己动员自己。所以它是一个高度动态的陷阱，所以非常耗能。在小农社会里面，它体力上很累，但是不会有这种在精神上的这种折磨的。<br>
传统上我们对祖先的崇拜非常重要，因为它是一个重复。所以他不肖子孙的“肖”，是说你不“像”，没有能力去重复你原来祖先的工作，你的重复能力是最重要的。而今天是完全相反的，我们养孩子的方式一定要跟我们父母养孩子的方式不一样。这也是现在中国家庭教育的一个特色，不断的教育孩子，你长大了千万不要跟你爸爸一样。所以它是另外一种陷阱，要不断的超越，是奥林匹克，要更高更快更强。我们的竞争不允许失败和退出。所谓内卷性不仅仅是说竞争激烈不激烈的问题，而是说白竞争，明明知道最后的收获也没有什么，大家还是要竞争。不知道除了竞争之外，还有别的什么方式值得去生活。如果你退出竞争的话，你有道德压力。**现在内卷的一个很重要的特征，就是没有退出的机制，不允许你退出。**刚才讲到那位同学要去麦当劳工作，面试官第一句话就是说你父母怎么想？你要往下走，要退出竞争，过自己的生活，你面对的道德压力是非常大的。现在对“三和青年”的各种讨论背后也是有一种焦虑，就觉得这些人怎么就这样退出竞争了。因为整个社会的稳定，整个社会的所谓发达都是靠这种白热化的竞争维系起来的。</p>
<blockquote>
<p>内卷背后：高度一体化的竞争</p>
</blockquote>
<p>项飙：我对牛津本科生了解很少。但是非常绩点化的，一切都工具化的、小心翼翼的取悦权威，然后把同学都看作是潜在的竞争对象的情况，这个现象应该不存在。<br>
首先，这种绩点性的竞争，或者叫内卷，在人类历史上是一个例外。在中国也就是这10年才发生这样的情况。在英国当然也会有群体压力，牛津本科生的群体压力是什么？ 是你在做一件事情的时候，大家期望你要说出来为什么觉得这个事情有趣？ 如果你说不清楚这个事情为什么有趣，就会对你的声望会打一点折扣的，大家就觉得你这个人不是非常authentic，好像你做这个事情是为了<strong>取悦别人</strong>，或者说是因为<strong>别人觉得好你才去做</strong>，大家会觉得你这样的人会比较无趣。所以你要做事情一定要有一个比较好的narrative。这是一个习惯，他们写报告或者研究申请，你也都看到那样的轨迹，比较强调他为什么觉得这个事情有趣。中国学生出来以后，在这方面有一点困难，他们的申请报告里就写说社会意义很重要。但是社会意义很重要的东西很多，再说这个社会意义重要的话题已经做过无数次了，能够做出什么新的东西？中国学生往往这方面讲不太清楚，到最后那就不接地气了，讲的都是重复别人讲过的这些主流话语。</p>
<h1 id="财富分布严重的两极分化">财富分布，严重的两极分化</h1>
<p><a href="http://economy.caixin.com/2020-06-15/101567552.html">统计局回应6亿人月收入1000元：有数据印证</a><br>
<a href="https://www.163.com/dy/article/FLG3UH8P0521AGAE.html">中国人的收入到底有多高</a><br>
<a href="https://www.sohu.com/a/303827373_100001551">银行年报透露高端客户资产信息：14万人拥有3万亿存款，人均2000万 </a></p>
<h1 id="教育的内卷">教育的内卷</h1>
<p><a href="https://www.sohu.com/a/419676894_105067">绩点为王：中国顶尖高校年轻人的囚徒困境</a><br>
<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_10004246">刘云杉谈“教育内卷”：教育解决不了社会结构问题</a></p>
<h1 id="白领的内卷">白领的内卷</h1>
<p><a href="https://www.huxiu.com/article/374050.html">拼多多的厕所上了热搜，996的大厂员工没有如厕自由</a><br>
<a href="https://finance.sina.com.cn/tech/2021-01-14/doc-ikftssan6024495.shtml">拼多多员工自杀背后：什么在逼迫年轻人至死方休？</a></p>
<h1 id="蓝领的内卷">蓝领的内卷</h1>
<p><a href="https://finance.sina.com.cn/chanjing/gsnews/2020-09-08/doc-iivhvpwy5554456.shtml">外卖骑手 困在系统里</a><br>
<a href="https://www.infzm.com/contents/192781">外卖骑手被迫加速的驱动之手：AI还是利益</a><br>
<a href="https://finance.sina.com.cn/tech/2021-01-16/doc-ikftssan7090696.shtml">自焚的饿了么骑手：工资被扣5000元 多次讨要未果而轻生</a></p>
<h1 id="底层众生相">底层众生相</h1>
<p><a href="https://www.sohu.com/a/401396658_788514">我发现了一群都市隐者，栖居在城市的皱褶里 </a><br>
<a href="https://www.sohu.com/a/430664293_665455/">杀马特、三和大神、提桶者，二代农民工的出路在哪里？</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[正确地浪费剩下的时间]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/zheng-que-di-lang-fei-sheng-xia-de-shi-jian/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/zheng-que-di-lang-fei-sheng-xia-de-shi-jian/">
        </link>
        <updated>2020-11-10T15:57:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如果说，毕业文凭是一项增值服务，那么大学四年就是一笔投资。说到投资，请大家设想象下，如果你手上现在有五百万现金，你打算如何投资？也许你会拿这笔钱炒股炒房炒汇炒基金，或者是开公司开厂房倒买倒卖做生意。但我想，我们这样年纪的人，很少有人会认同把那笔钱换成金银珠宝，放到保险箱里存起来。当然了，看近年通货膨胀的架势，把钱存进银行吃到的利息估计还赶不上贬值的速度。</p>
<p>我们之所以不认同换金银保值的想法，是因为我们知道，拥有这笔财富不应意味着坐吃山空，它们应当蕴含更大的力量，带来更广阔的机遇，在我们的操纵中产生出更为丰盛的回报！</p>
<p>相比宝贵的青春，我们在上学期间所需要的学费和生活开销几乎可以忽略不计。我们真正投下的有价值的筹码，是时间。面对着足以改变你人生轨迹的黄金时间，你是否感到了它的沉重？你又是否想过要如何计划这笔巨额投资？</p>
<p>如果你是一名乖孩子，每天从早晨开始好好上课，好好做作业，好好预习、复习，直到熄灯时间好好睡觉，过着这种积极健康，平稳中庸的生活，但是缺乏有效自我支配的生活（如果按照学校的规划，你会发现你可以自由支配的业余时间少得可怜）。那么，你这样退守下去，无异于把自己的青春放在保险箱里让他随着时间而凋谢。我们必须牢记这样的黄金规则：</p>
<p>**平庸的生活方式是麻醉药。**他只会束缚你，让你没有作为，甚至没有出息地度过大学的四年。</p>
<p>无论你做的事情是否有意义——哪怕任何事情都不做，时间也会从我们的身边溜走。我们必须一日三省问自己，今天的时间是否过得有价值。</p>
<p>一般来说，一项任务的价值，取决于它在时间尺度上的作用效率。花同样的功夫，我们应该尽量多做那些对整个人生都产生正面影响的事情，少做对中期的未来产生影响的事情，不做那些只对近期产生影响的事情。当然，产生负面影响的事是最应该避免的。从这个意义上说，花适当的时间锻炼身体能让我们终身受益，值得做；但是即便只花同样时间，我们也不应该打游戏，因为那只能获得转瞬即逝的空虚的精神愉悦。</p>
<p>其实，何止是体育锻炼与打游戏。我们上课、学习、考试这些事情是否真的值得去做，也都必须经过理性而批判的思考才能做出正确的决定。</p>
<p>有不少同学是为了 GPA 而上课。这些同学的错误在于，首先他们没有意识到，有许多提升 GPA 的办法比上课更为有效。同时，这些同学更没有想过 GPA 本身是否是一件重要的事情。我们很遗憾地承认，由于舆论的导向， GPA 几乎成为了我们大学的一切。在短期，它绝对是重要的。除非你要保研或者转专业，其余的情况下 GPA 绝对不是最重要的因素。</p>
<p>如果把目光放得稍微长远些，哪怕只是毕业后一两年， GPA 就会贬得一文不值。我们是不是应该为了这一块“敲门砖”而折衷了我们的远期目标？</p>
<p>安排时间道理真的很浅显：成功人士往往会津津乐道于他们在校期间锻炼出的专业素养，但几乎没有成熟（甚至不需要成功）的人，喜欢炫耀自己当年高数考了年级第一。</p>
<p>在另外一些时候，我们会给“上课”找一个更加堂而皇之的理由：学习知识。关于大学课堂的教学质量以及课堂所关注的所谓“解题技巧”，我已经不想再作赘述。简而言之，上课中，我们获得有用知识的效率是如此之低，以至于任何一种有效的自习方式都会轻松地获得更大的回报。打比方说，一个学期的英语课，每周四节共计48小时。在课堂上，我们有一半时间要忍受台上同学支离破碎的英语。然而，花同样的时间，一个智力正常的同学完全可以熟练背诵2000个单词（这个数字是根据广大 GRE 考生的备考状况进行的保守估测）。这2000单词足够让你的英语水平整体上一个台阶。敢问，一个学期的英语课，你又能学到什么呢？最多不过是熟练背诵那本来就已经很寒碜的课文而已。当然，英语课只是例子，你会发现你身边几乎充满了更值得谴责的例子，其中不少比英语课更甚。这些事情经常会包括（但不限于）：</p>
<ul>
<li>
<p>学生会议。几乎所有的学生会议，无论是在大礼堂举办的全校大会，还是社团头目临时占用教室举行的小规模会议，都有一个共同点，那就是毫无效率可言。</p>
</li>
<li>
<p>毫无组织的学生活动。通常在无组织的集体活动中，等人、闲谈总要花半个小时的时间。甚至让人怀疑活动的主题就是等人和闲谈。</p>
</li>
<li>
<p>费时费力不讨好，但是碍于面子不好推脱的临时工作。学校很多老师或者学生领导，喜欢把人当壮丁使唤。但是你要时刻清醒，你的身份不是临时工。“帮忙救急”和“工作”这两个概念必须区别对待。</p>
</li>
</ul>
<p>我们应该对计划时间下的工作量有足够认识。小到一小时、一天，大到一个暑假、一个学期，或者是大学四年，制定切实可行的计划，并为不能完成计划自责是最基本的要求。所谓的牛人和大多数庸人的主要差别，一方面在于有没有时间可以利用；再一方面，就是时间的利用率。我们必须时刻保持一种紧迫感，以保证时间不被虚度。只要你能把在校期间的时间正确地加以利用。不需要超人的天分——甚至不需要特别努力，你都有望在你的专业领域里出类拔萃。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[悲壮的学习方式]]></title>
        <id>https://floatgray.github.io/post/bei-zhuang-de-xue-xi-fang-shi/</id>
        <link href="https://floatgray.github.io/post/bei-zhuang-de-xue-xi-fang-shi/">
        </link>
        <updated>2020-11-02T15:47:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>古人刻苦学习的故事，直到现在还在我们的身边不断上演。据说每天在新、东上中下院和图书馆都有几千人在自习。学生趴在山一样高的习题集边上苦苦奋斗，绝对是我校作为国内一流大学的亮丽的风景线。挖空心思研究解题技巧的学生们，与同样挖空心思研究出题技巧的老师们，构成了一个完美的圆环。在二者日复一日的机械劳动中，我只看到纸张、电力，以及粮食不断被浪费，却看不到中华之崛起。</p>
<p>我无意全盘否定同学们吃苦耐劳的精神，但这份精神充其量只能称为悲壮。我们耗费了大量的时间和精力掌握的那些考点、技巧，在真正的知识殿堂里根本登不上大雅之堂。哪怕我们特征值求得再熟练，积分积得再复杂，中国的载人飞船也不会因此而顺利上天。</p>
<p>我手上一本1300页的数学手册，上面记录了人类文明从远古直到二十世纪后半叶的主要数学成果。而我校高等数学教材（上下册）所涵盖的内容，不超过其中的130页。一个真正有志于建造科学大厦的人，是不应抱着一块儿砖头精雕细琢的。</p>
<p>学习最需要的，不是悲壮的毅力，而是对无限未知的渴求。</p>
<p>最终来说，学习知识的目的是为后继的知识铺垫，以及培养创造性的思维。所谓有效率的学习，应当是以最高的效率获取知识，服务这两个目标。从现状来看，我们想要把什么都搞扎实的学习习惯，其效率是极端低下的，而在我们通过大量习题，最终扎实掌握的信息里，有效的“知识”却又是如此的少。</p>
<p>今天，你学了多少？</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>